【在家自學】教育局：持續跟進在家教育 五年20宗

近年越來越多家長安排子女在家自學，香港沒明文規定此屬違規，但同時並不認可屬合法教育，教育局的缺課組會按不同家庭提出自學的理由及實踐模式而跟進。教育局稱，過去五個學年需要持續跟進的在家教育個案共約20宗。根據《教育條例》，家長有法律責任確保適齡子女（6至15歲）定時上學。如沒有充份理由而堅拒不從，局方常任秘書長可向家長發入學令，如不遵守，一經定罪可罰款一萬港元和監禁三個月。

教育局表示，局方過往每年僅就零至一個學童發出入學令；18/19年度則有五宗，局方僅需在2019/20學年向當中兩名學童跟進復課情況。

教局續稱，學校教育的定義為「可以為兒童提供廣闊和有系統的正規課程」，即在師資、設施等方面的安排均有系統，亦能輔導和支援學生，並不是個別家長自行安排的教育能夠取代。局方「不同意家長為其子女安排在家教育，以取代學校教育，也沒有相關的申請程序或批核機制」。若局方獲悉有在家教育的個案，會交「缺課組」了解及跟進，要求家長適時讓子女上學，回歸主流教育，亦會考慮個案的實際情況適切支援，幫助學生盡快重回校園學習。

根據教育局統計，小學及初中缺課人數有上升趨勢，前者由2014/15年度的561人，上升至17/18年度的721人，增幅達兩成九；後者也由1,073人增至1,429人，增幅達三成三。但教局稱這批個案並不包括上述20宗在家教育個案；不過2019至2020年度起局方會把在家自學數字納入缺課統計。

安排女兒在家自學近一年的Phoebe透露，今年9月教育局缺課組首次家訪了解其女兒學習狀況：「都是問父母職業，以前有無曠課情況，女兒上學遇到甚麼問題，現在我們的學習情況，有無時間表等。」她將女兒日常做的工作紙（中英數常）拍攝下來供對方參考：「有考吓阿女識唔識所學東西，平日有甚麼群體活動、興趣班。當然有話香港是不可以在家自學，是犯法，有機會起訴我們，建議我們搵學校，他們可作安排……」

至於另一名家長陳太（化名），兒子因不適應主流學校功課壓力，現時在一間華德福組織「共學」，至今差不多兩年。其間教育局不時去信，要求她安排孩子上學，「其實教育局很害怕孩子被虐待，所以即使我們之前兩年都是用寫信報告和報到，但最近一年都是家訪。跟我case那位官員很nice，表示明白有些孩子不適合主流……更重要的是要對外界表達政府已有跟進和照顧這些孩子，若孩子發生意外，他們的職責都做好了……另一方面，教育局也不想逼死那些不適應主流的孩子吧！」

逼人讀屎片

入局做呢個組嘅公務員都幾撚hea